\begin{subsection}{Базисы и свободные модули}
  \begin{definition}
    $M$ --- $A$-модуль, $m_1, \ldots, m_n \in M$.

    $m_1, \ldots, m_n$ --- базис $M \EQ \forall m \in M \ \exists!\ a_1, \ldots, a_n \in A:\ m = a_1m_1 + \ldots + a_n m_n$
  \end{definition}

  \begin{example}
    $M = A^n$
  \end{example}

  \begin{proposition}
    Пусть $m_1, \ldots, m_n \in M$. Тогда $m_1, \ldots, m_n$ --- базис $M \EQ \angs{m_1, \ldots, m_n} = M$ и $m_1, \ldots m_n$ --- линейно независимы.
  \end{proposition}
  \begin{proof}
    $\angs{m_1, \ldots, m_n} = M $ --- очевидно

    Пусть $a_1m_1 + \ldots + a_n m_n = 0 \SO a_1 = 0, \ldots, a_n = 0$

    Допустим, $m = a_1m_1 + \ldots + a_nm_n = a_1'm_1 + \ldots + a_n'm_n \SO 0 = (a_1 - a_1')m_1 + \ldots + (a_n - a_n') m_n \SO a_i - a_i' = 0$.
  \end{proof}

  \begin{proposition}
    Пусть $m_1, \ldots, m_n \in M$. Тогда равносильны 

    \begin{enumerate}
      \item $m_1, \ldots, m_n$ --- базис $M$
      \item $A^n \xrightarrow{\varphi} M$

      $\pmat{a_1 \\ \vdots \\ a_n} \mapsto a_1 m_1 + \ldots a_n m_n$ --- изоморфизм $A$-модулей
    \end{enumerate}
  \end{proposition}
  \begin{proof} $ $
    \begin{itemize}
      \item $1 \SO 2$ 
      
        $\varphi$ --- гомоморфизм $A$-модулей, биекция из определения базиса.
      \item $2 \SO 1$ 
      
        биекция $\SO$ базис
    \end{itemize}
  \end{proof}

  \begin{observation}
    Базиса может не быть

    $A = \Z$, $M = \Z/2\Z$

    $\Z/2\Z \not \overset{\sim}{=} Z^n$
  \end{observation}

  \begin{definition}
    Модуль $M$ называется \underline{свободным}, если $M \overset{\sim}{=} A^n$ для некоторого $n \geq 0$. 
    
    (На самом деле нужно включить $A^{(I)} = \set[a_i = 0 \text{ для почти всех }i \in I \graytext{\text{ (финитные последовательности) } } ]{(a_i)_{i \in I}}$)
  \end{definition}

  \begin{definition}
    Пусть $M_1, \ldots, M_n$ --- $A$-модули. Их \underline{прямой суммой} называется 
    $M_1 \times \ldots \times M_n$  с покомпонентным сложением и умножением на элементы из $A$.
  \end{definition}
  \begin{designation}
    $M_1 \oplus \ldots \oplus M_n$
  \end{designation}

  \begin{observation}
    $(M_i)_{i \in I}$

    $\bigoplus \limits_{i \in I} M_i = \set[m_i \in M_i, m_i = 0\text{ для почти всех }i]{(m_i)_{i \in I}}$

    $\prod \limits_{i \in I} M_i = \set[m_i \in M_i]{ (m_i)_{i \in I} }$

    $\bigoplus \limits_{i \in I} M_i \subset \prod \limits_{i \in I} M_i$
  \end{observation}

  \begin{observation}
    $0 \to M' \to M' \oplus M'' \to M'' \to 0$ --- К.Т.П.
  \end{observation}

  \begin{proposition}
    Пусть $M_1, \ldots, M_n$ --- $A$-модули, $N_i$ --- подмодуль в $M_i$, $i = 1, \ldots, n$.

    $N_1 \oplus \ldots \oplus N_n$ --- подмодуль в $M_1 \oplus \ldots \oplus M_n$.
  \end{proposition}

  \begin{proposition}
    Отображение $(M_1 \oplus \ldots \oplus M_n) / (N_1 \oplus \ldots \oplus N_n) \to (M_1 / N_1) \oplus \ldots \oplus (M_n / N_n)$

    $(m_1, \ldots, m_n) + N_1 \oplus \ldots \oplus N_n \mapsto (m_1 + N_1, \ldots, m_n + N_n)$ --- изоморфизм $A$-модулей.
  \end{proposition}
  \begin{proof}
    $M_1 \oplus \ldots \oplus M_n \xrightarrow{\alpha} (M_1 / N_1) \oplus \ldots \oplus (M_n / N_n)$

    $(m_1, \ldots, m_n) \mapsto (m_1 + N_1, \ldots, m_n + N_n)$

    $\alpha$ сюрьективен

    $\ker \alpha = N_1 \oplus \ldots \oplus N_n$
  \end{proof}

  \begin{definition}
    Пусть $M$ --- $A$-модуль, $\frak A$ --- идеал $A$.

    $\frak A M = \set[n \in N, m_1, \ldots, m_n \in M, a_1, \ldots, a_n \in \frak A]{a_1m_1 + \ldots a_n m_n}$

    $\frak A M$ --- подмодуль $M$
  \end{definition}

  \begin{example}
    $\frak A \cdot A^n = \frak A^n$

    $\subset $ --- очевидно

    $\supset$: 

    $\pmat{\alpha_1 \\ \vdots \\ \alpha_n} = \alpha_1 \pmat{1\\ 0\\ \vdots \\ 0} + \ldots + \alpha_n \pmat{0 \\ \vdots \\ 0 \\ 1} \in \frak A \cdot A^n$
  \end{example}

  \begin{proposition}
    Пусть $A$ --- коммутативное кольцо, $m, n \in N$, $A^m \overset{\sim}{=} A^n$
    
    Тогда $m = n$.
  \end{proposition}
  \begin{proof} $ $

    В любом коммутативном кольце существует максимальный идеал (было в I семе).

    Пусть $\frak M$ -- один из них.

    $\varepsilon:\ A^m \xrightarrow{\sim} A^n$
    
    $\varepsilon(\frak M A^m) = \frak M A^n$

    $\frak M A^m = \frak M^m$

    $\frak M A^n = \frak M^n$

    $\SO \underbrace{A^m / \frak M^m}_{ \overset{\sim}{=} (A/\frak M)^m \graytext{= P} \xrightarrow{\lambda} } \overset{\sim}{=} \underbrace{A^n / \frak M^n}_{\overset{\sim}{=} (A/\frak M)^n}$

    На $P$ введем структуру $(A/\frak M)$-модуля

    $(a + \frak M) p := ap$ --- корректно, так как $\forall\ \mu \in \frak M\ \forall\ p \in P: \mu p = 0$

    $\frak M P = 0$

    На $P'$ аналогично вводится структура $(A/\frak M)$-модуля

    $\lambda$ -- изоморфизм $(A / \frak M)$-модулей

    $\frak M$ -- максимальный $\SO A / \frak M$ -- поле

    $(A / \frak M)^m, (A / \frak M)^n$ --- линейные пространства размерности $m, n$.

    Отсюда $m = n$

    \vspace{2em}

    
    $P \xrightarrow{\overset{\varepsilon}{\sim}} P'$ --- гомоморфизм

    $Q \mapsto \varepsilon(Q)$

    $P/Q \overset{\sim}{=} P'/\varepsilon(Q)$

    $P \underset{\alpha}{\rightarrow} P' \rightarrow P'/\varepsilon(Q)$

    $\ker \alpha = \varepsilon^{-1}(\varepsilon(Q)) = Q$

    По теореме о гомоморфизме $P/Q \overset{\sim}{=} P'/\warning{????} \varepsilon(Q)$

    
  \end{proof}
  
  \begin{definition}
    Модуль $M$ называется \underline{конечнопорожденным}, если $\exists m_1, \ldots m_n \in M:\ \angs{m_1, \ldots, m_n} = M$
  \end{definition}

  \begin{theorem}
    Пусть $M$ --- конечнопорожденный модуль.

    Тогда существует свободный $A$-модуль конечного ранга $F$ и подмодуль $U \subset F$, такое что $F / U \overset{\sim}{=} M$.

  \end{theorem}
  \begin{proof}
    $M = \angs{m_1, \ldots, m_n}$

    $F = A^n$

    $F \xrightarrow{\lambda} M$

    $\pmat{a_1 \\ \vdots \\ a_n} \mapsto a_1 m_1 + \ldots + a_n m_n$

    $\Image \lambda = M$

    $\SO M \overset{\sim}{=} F / \ker \lambda$
  \end{proof}

\end{subsection}


